\appendix
\chapter{Manual de Usuário}
 Este anexo apresenta o Manual de usuário. Ele tem o propósito de trazer as funcionalidades desenvolvidas e ilustrá-las para a correta averiguação dos capacidades desenvolvidas.

\section{Tela Inicial}

A tela inicial contém menu, uma barra de ferramentas, um painel lateral e um quadro principal onde será visualizada a rede modelada. A figura \ref{fig:tela1} mostra a tela do WDMSimulator.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{prototipo.PNG}
    \caption[Tela Principal]{Tela principal do WDMSimulator}
	\label{fig:tela1}
\end{figure}

\section{Criação da Topologia}


A partir da tela inicial é possível começar a construção da rede.

\begin{figure}[h]
    \centering
\includegraphics[width=120pt]{ferramentas.PNG}\vspace{11pt}
\includegraphics[width=120pt]{novo.PNG}\vspace{11pt}
    \caption[Criação de Roteador]{Pode-se criar um roteador novo}
	\label{figNovoRoteador}
\end{figure}

A criação de um roteador é feita pelo clique do botão novo roteador ou pelo atalho Ctrl+Alt+A conforme ilustrado na figura \ref{figNovoRoteador}. O roteador criado é iniciado com as configurações padrão de um roteador.


\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=120pt]{novoLinkAnte.PNG}\vspace{11pt}
    \includegraphics[width=120pt]{novoLinkDepois.PNG}\\
    \caption{Adicionar um novo link entre roteadores}%
    \label{novoLink}
\end{figure}

A criação de um novo enlace é feita com a seleção simultânea de dois roteadores na rede. Para selecionar dois roteadores selecione com o cursor enquanto pressiona a tecla Ctrl. Após selecionar pressione o botão Novo Link ou use o atalho Ctrl+Alt+L. A figura \ref{novoLink} ilustra a criação de um link.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=120pt]{removerNo.PNG}\vspace{11pt}
    \includegraphics[width=120pt]{removerNoDepois.PNG}\\
    \caption{Remover um roteador já existente}%
	\label{deletar}
\end{figure}

A remoção de um roteador é feita com a sua seleção e o clique no botão Remover Nó ou pelo atalho Delete. A figura \ref{deletar} ilustra como é feita a remoção.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=200pt]{editarAntes.PNG}\vspace{11pt}
    \includegraphics[width=200pt]{editarDepois.PNG}\\
    \caption{Editar roteador já criado}%
    \label{editarRoteador}
\end{figure}

Um roteador criado pode ter suas configurações alteradas a partir do botão Editar Nó. A funcionalidade pode ser acionada quando se clica duas vezes no roteador. A função apresenta uma tela com a configuração do roteador selecionado conforme mostrado na figura \ref{editarRoteador}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=200pt]{abrir.PNG}\vspace{11pt}
	\includegraphics[width=200pt]{salvar.PNG}\\
    \caption[Importar e Exportar em XML]{É possível salvar ou submeter um arquivo em XML com a informação da simulação}%
    \label{abrirSalvar}
\end{figure}

Dada a rede já modelada e montada, é possível salvar a simulação de rede gerada em arquivo XML. A figura \ref{abrirSalvar} mostra como as funcionalidades podem ser acionadas. 


\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=200pt]{simpleNetwork.PNG}
    \caption{Rede Simples Modelada}
	\label{fig:simple}
\end{figure}

A figura \ref{arquivoXmlExemplo} apresenta o arquivo gerado pela rede modelada na figura \ref{fig:simple}.

\begin{figure}[h]

\lstset{language=XML, basicstyle=\tiny ,tabsize=1 }

\begin{lstlisting}[frame=single]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<wdmsim version="0.1">
<rwa module="My2RWA"/>
<trace file="trace.tr"/>
<traffic calls="10000" load="10" max-rate="0"/>
<virtual-topology name="NSFNet"/>
<physical-topology name="NSFNet" wavelengths="16">
<nodes>
<node grooming-in-ports="32" grooming-out-ports="32" id="0" wlconversion-range="0" 
wlconverters="0"/>
<node grooming-in-ports="32" grooming-out-ports="32" id="1" wlconversion-range="0" 
wlconverters="0"/>
<node grooming-in-ports="32" grooming-out-ports="32" id="2" wlconversion-range="0" 
wlconverters="0"/>
</nodes>
<links>
<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="0" id="0" source="2" weight="1500"/>
<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="2" id="1" source="0" weight="1500"/>
<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="1" id="2" source="2" weight="1500"/>
<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="2" id="3" source="1" weight="1500"/>
<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="1" id="4" source="0" weight="1500"/>
<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="0" id="5" source="1" weight="1500"/>
</links>
</physical-topology>
</wdmsim>
\end{lstlisting}
\caption[Arquivo XML Exemplo]{Arquivo XML de Entrada/Saída respectivo à figura \ref{fig:simple}}
\label{arquivoXmlExemplo}
\end{figure}


\section{Adição de Chamadas}

A adição de chamadas de simulação é feita no painel lateral. A figura \ref{fig:manterChamadas} apresenta a tela de chamadas. No painel, é possível mudar o Tempo Médio de Duração(TMD), Classe de Serviço (COS), o peso e a taxa de transmissão. É possível adicionar uma chamada com um clique no botão de adicionar superior verde \includegraphics[scale=0.5]{add.png}, e remover as chamadas no botão lateral vermelho \includegraphics[scale=0.5]{cancel.png}.

\nomenclature{TMD}{Tempo Médio de Duração}
\nomenclature{COS}{Class Of Service}

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=200pt]{manterChamada.PNG}
    \caption[Manter Chamadas]{Funcionalidade de Manter Chamadas}
    \label{fig:manterChamadas}
\end{figure}

\section{Execução da Simulação}
Para executar a  simulação, basta selecionar a opção executar simulação no menu. Uma caixa de diálogo será apresentada com as informações necessárias para se completar as informações para a execução. A figura \ref{fig:simulacao} ilustra a caixa de diálogo e como executá-la.




\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{simulacao.PNG}
    \caption[Executar Simulação]{Funcionalidade de executar simulação de rede}%
    \label{fig:simulacao}
\end{figure}

\section{Criação de uma Classe RWA}


A criação de uma classe RWA pode ser feita pela função adicionar RWA Personalizado. 

A figura \ref{arquivoRWaExemplo} apresenta uma implementação do padrão de módulos RWA definidos pelo WDMSim.
A classe possui três métodos principais \texttt{simulationInterface}, \texttt{flowArrival} e \texttt{flowDeparture}.

O método a ser chamado primeiro é o \texttt{simulationInterface} e é responsável por passar os primeiros parâmetros da rede: \texttt{PhysicalTopology}, contém informações da topologia de enlaces físicos da rede; \texttt{VirtualTopology}, contém informações dos enlaces virtuais da topologia da rede; \texttt{ControlPlaneForRWA}, contém os métodos de controle de eventos da simulação.

O método \texttt{flowArrival} é invocado quando há determinado fluxo de dados a ser roteado. No exemplo, faz-se a opção pela estratégia \textit{Least-Used} onde os comprimentos de onda menos usados têm preferência na escolha do melhor caminho óptico.

O método \texttt{flowDeparture} é invocado quando o fluxo de dados encerra. No exemplo, não há implementação para esse método.

\begin{figure}[h]
\lstset{language=Java, basicstyle=\tiny ,tabsize=1 }
\begin{lstlisting}[frame=single]
public class My2RWA implements RWA {
    private ControlPlaneForRWA cp;
    private WeightedGraph      graph;
    private PhysicalTopology   pt;
    private VirtualTopology    vt;
    
    public void flowArrival(Flow flow) {
        int[] nodes;
        int[] links;
        int[] wvls;
        long id;
        LightPath[] lps = new LightPath[1];
        lps[0] = getLeastLoadedLightpath(flow);
        if (lps[0] instanceof LightPath) {
            if (cp.acceptFlow(flow.getID(), lps)) {
                return;
            }
        }
        nodes = Dijkstra.getShortestPath(graph, flow.getSource(), flow.getDestination());
        if (nodes.length == 0) {
            cp.blockFlow(flow.getID());
            return;
        }
        links = new int[nodes.length - 1];
        for (int j = 0; j < nodes.length - 1; j++) {
            links[j] = pt.getLink(nodes[j], nodes[j + 1]).getID();
        }
        wvls = new int[links.length];
        for (int i = 0; i < pt.getNumWavelengths(); i++) {
            for (int j = 0; j < links.length; j++) {
                wvls[j] = i;
            }
            if ((id = vt.createLightpath(links, wvls)) >= 0) {
                lps[0] = vt.getLightpath(id);
                cp.acceptFlow(flow.getID(), lps);
                return;
            }
        }
        cp.blockFlow(flow.getID());
    }
    @Override
    public void flowDeparture(long id) {
    }
    private LightPath getLeastLoadedLightpath(Flow flow) {
        long abw_aux, abw = 0;
        LightPath lp_aux, lp = null;
        TreeSet<LightPath> lps = vt.getAvailableLightpaths(flow.getSource(), 
        flow.getDestination(), flow.getRate());
        if (lps != null && !lps.isEmpty()) {
            while (!lps.isEmpty()) {
                lp_aux = lps.pollFirst();
                // Get the available bandwidth
                abw_aux = vt.getLightpathBWAvailable(lp_aux.getID());
                if (abw_aux > abw) {
                    abw = abw_aux;
                    lp = lp_aux;
                }
            }
        }
        return lp;
    }
    public void simulationInterface(PhysicalTopology pt, VirtualTopology vt, ControlPlaneForRWA cp) {
        this.pt = pt;
        this.vt = vt;
        this.cp = cp;
        this.graph = pt.getWeightedGraph();
    }    
}

\end{lstlisting}
\caption[RWA Personalizado]{Implementação do algoritmo RWA na forma de classe Java}
\label{arquivoRWaExemplo}
\end{figure}